
\chapter{Физико-химические свойства пластовых флюидов}

\section{Моделирование свойств пластовых флюидов}
Моделирование свойств пластовых флюидов, описание их зависимости от термобарических условий является важнейшей частью любого расчета связанного с системами добычи нефти. Игнорирование свойств нефти и газа почти наверняка приведет к некорректным результатам. Это связано со значительной изменчивостью свойств нефти и газа в рамках системы добычи нефти. А также с тем, что зачастую нефть ведет себя непривычно - контринтутивно, некоторые ее свойства противоречат здравому смыслу наблюдателя не имевшего ранее дел с углеводородами. Например, вопреки ожиданиям неподготовленнего наблюдателя, нефть в пласте, при большой температуре и большом давлении занимает большим объем, чем на поверхности. В то время как обыденный опыт учит нас, что при повышении давления вещества окружающие нас сжимаются. В тоже время скорость движения нефти по трубам значительно возрастает по мере подъема на поверхность. Несмотря на то, что объем занимаемой нефть уменьшается при снижении давления - объем газожидкостной смеси увеличивается в разы, при некоторых условиях в десятки раз. 

Пренебрежение расчетом свойств пластовых флюидов, недопонимание динамики их изменения может привести к некорректным результатам расчетов, а решения принятые на основании таких расчетов могут оказаться не оптимальными и не рациональными. 

С другой стороны исчерпывающее описание свойств нефти чрезвычайно сложно. Нефть это общее название целого класса жидкостей - смесей различных углеводородов. Нефти разных месторождений, а нередко и нефти соседних скважин могут заметно отличаться по своим свойства. Анализ и учет всех свойств нефти требует больших затрат времени и ресурсов. Даже использованием результатов детального описания нефтей оказывается сложной задачей, решение которой не всегда целесообразно при оперативном решении инженерных задач. 

Модель пластовых флюидов, пригодная для проведения инженерных расчетов должна с одной стороны достаточно простой, чтобы позволять проводить расчеты и принимать решения на основе минимально необходимого набора данных. С другой стороны достаточно сложной, чтобы описывать значимые физические эффекты, влияющие на расчет. 

Широкое распространение при проведении инженерных расчетов получила модель нелетучей нефти (black oil model). Она позволяет используя небольшой набор параметров описывающих нефти, газ и воду рассчитать свойства флюидов в широком диапазоне давлений и температур. При этом за счет применения корреляций между параметрами позволяет избежать глубокого погружения в термодинамику, позволяя получать результаты приемлимой точности. 

Описанию модели нелетучей нефти посвящена данная глава.

\section{Модель нелетучей нефти}

\subsection{Ключевые предположения модели}
Всего два флюида рассматриваются - жидкость и газ. Рассматриваются взаимные переходы - газ может растворяться в жидкости. Возможностью наличия жидкости в газе пренебрегается (посмотреть описание из Первичных методов разработки)

\textit{Может быть описать ключевые эксперименты по разгазированию }

\subsection{Параметры модели нелетучей нефти}

Привести перечень параметров и картинку со взаимной зависимостью свойств нефти. 

Свойства нефти и газа
\begin{enumerate}
	\item Плотность нефти
	\item Плотность газа
	\item Газосодержание 
	\item Давление насыщения
	\item Объемный коэффициент нефти 
	\item Вязкость нефти
	\item Сжимаемость нефти 
	\item Сжимаемость газа
	\item Объемный коэффициент газа
\end{enumerate}

Схема показывающая взаимозависимость параметров нефти приведена на рисунке \ref{ris:PVT_black_oil_params}

Свойства воды
\begin{enumerate}
	\item Плотность воды
	\item Соленость воды
	\item Вязкость воды 
	\item Газосодержание в воде
	\item Объемный коэффициент нефти 
\end{enumerate}


\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{PVT_black_oil_params}}
\caption{Схема зависимости свойств флюидов}
\label{ris:PVT_black_oil_params}
\end{figure}

  
\textit{Картинку надо будет облагородить и перевести в векторный формат, чтобы можно было потом без проблем ее использовать. Также надо сослаться (эта наверное была из отчета PVT Юкосовского). Показать, что разные параметры между собой связаны. И такую связь можно выразить в виде корреляций. }

\section{Плотность нефти и газа в стандартных условиях}
\textit{Описать, что исходными параметрами для модели нелетучей нефти являются плотность нефти и плотность газа. Привести типичные значения для параметров. Указать размерности которые могут быть использованы для описания, в частности градусы API. Дать примерную классификацию нефтей по плотностям, а также взаимную зависимость параметров - что для тяжелой нефти будет более характерным легкий газ и наоборот, для легкой нефти газ будет тяжелым, тянущим за собой тяжелый хвост компонент}

\section{Давление насыщения}

\textit{Показать, как может быть рассчитано давление насыщения. Как оно зависит от газосодержания, и температуры. Описать что давление насыщения может меняться на месторождении в течении времени жизни месторождения}

\subsection{Упражнения на расчет давления насыщения}
Привести упражнения по расчету давления насыщения по заданным параметрам с использованием калькулятора PVT свойств и с использованием макросов VBA.

\section{Газосодержание}

Показать как считается газосодержание. Привести графики зависимости газосодержания от давления. 
Газосодержание и газовый фактор.

\section{Объемный коэффициент нефти}

Показать как считается газосодержание. Привести графики зависимости газосодержания от давления. 


\section{Другие свойства нефти}
У нефти много свойств, которые часто используются при проведении расчетов, но которые играют меньшую роль. 

\subsection{Сжимаемость нефти}
% сжимаемость может быть сделать отдельным разделом и посмотреть для всех фаз как она себя ведет и какие правила будут для смесей

\subsection{Поверхностное натяжение нефти}

\section{Свойства газа}
%может быть стоит этот раздел вынести в отдельный файл, чтобы потом проще было

Сжимаемость газа, объемный коэффициент газа и прочие моменты.

\section{Свойства воды}
%может быть стоит этот раздел вынести в отдельный файл, чтобы потом проще было

Плотность соленость вязкость и прочее. 

Аналогично идет описание по всем параметрам. с примерами расчетов и простыми упражнениями. 

\section{Вязкость пластовых флюидов}
% Раздел про вязкости может быть тоже стоит отдельным файлом вынести

\subsection{Вязкость нефти}

\subsection{Вязкость воды}

\subsection{Вязкость газа}

\subsection{Образование эмульсий и вязкость смесей}

\section{Применение модели нелетучей нефти. Примеры}

\subsection{Изменение свойств нефти после сепарации газа}

Тут и упражнения тоже должны быть

\subsection{Оценка доли газа в потоке}

Привести простой расчет, как подсчитать долю газа в потоке. В том числе упражнения. 
Иллюстрация того, как работают PVT корреляции и какой эффект можно получить от их использования в определенных случаях. 
